Данный раздел посвящен математической формулировке интегро-дифференциального уравнения
переноса нейтронов и постановке граничных условий. В самом общем случае 
численное решение этого уравнения очень трудоемко в силу большой размерности задачи 
(в качестве переменных выступают пространственные координаты, направления переноса, 
энергия и время), поэтому здесь так же приведены различного рода упрощения, которые 
применимы для описания реальных процессов в реакторной установке. В конце раздела 
описана эквивалентная \textit{тензорная формулировка} кинетического уравнения. 
Стоит отметить, что моменты функции распределения, могут быть важны для численного
моделирования, поскольку они позволяют эффективно сократить используемую компьютером 
память.

\subsection{Кинетическое уравнение}
Поле нейтронов в веществе описывается функцией распределения 
$\varphi(E, \mathbf{\Omega}, \mathbf{r}, t)$, 
зависящей как от пространственных $\mathbf{r}$ координат, так и угловых: 
$\mathbf{\Omega}=\left(\sqrt{1-\mu^2}\cos \alpha, \sqrt{1-\mu^2}\sin \alpha, 
\mu = \cos \theta \right)^T$
(угол $\alpha$ --- азимутальный угол между осью $x$ и проекцией направления полета на 
плоскость $xy$, $\theta$ --- полярный угол между направлением движения и осью $z$).
Функция распределения имеет ясный физический смысл: фактически это плотность потока 
нейтронов в заданной точке пространства $\mathbf{r}$, движущихся вдоль направления 
$\mathbf{\Omega}$ и отнесенная к единичному энергетическому интервалу и 
телесному углу (размерность величины $\varphi$ --- $cm^{-2}s^{-1}eV^{-1}$):
% соотношение на нулевой момент
\[
\int\limits_{4\pi} \varphi(E, \mathbf{\Omega}, \mathbf{r}, t) d\mathbf{\Omega} = 
\Phi_0(E, \mathbf{r}, t) = vN(E, \mathbf{r}, t)
\]

% соотношение на первый момент
\[
\int\limits_{4\pi} \Omega^i \varphi(E, \mathbf{\Omega}, \mathbf{r}, t) d\mathbf{\Omega} = 
\Phi_1^i(E, \mathbf{r}, t) = \langle \Omega^i \rangle \Phi_0(E, \mathbf{r}, t) = 
\langle v^i \rangle  N(E, \mathbf{r}, t)
\]

В вышеприведенных формулах $N(E, \mathbf{r}, t)$ --- это концентрация нейтронов в 
единичном энергетическом интервале (измеряется в $cm^{-3}eV^{-1}$), 
$\Phi_1^i$ --- ток нейтронов в единичном 
энергетическом интервале через единицу площади, а 
$\langle v^i \rangle$ --- $i$--ая компонента средней скорости нейтронов.

Разобравшись с назначением функции распределения, можно перейти непосредственно к 
уравнению, описывающему эволюцию нейтронных полей. Подробный вывод этого соотношения
содержится в \cite[p.~211]{veinerg}, \cite[p.~7]{bell}, а также в 
\cite[p.~144]{smelov}, здесь же приведена только его запись:

% уравнение переноса нейтрона в самом его общем виде
\begin{equation}\label{trans-eq}
	\frac{1}{v} \frac{\partial \varphi}{\partial t} + \frac{\partial \varphi}{\partial l} + \Sigma \varphi =
	q(\varphi) + q^{ext}
\end{equation}

В данном уравнении $\Sigma$ --- полное макроскопическое сечение взаимодействия нейтронов 
с веществом, $q^{ext}(E, \mathbf{\Omega}, \mathbf{r}, t)$ --- функция прихода нейтронов от 
внешнего источника, $q(\varphi) = q^f(\varphi) + q^s(\varphi)$ --- 
скорость прихода в пучок $(E, \mathbf{\Omega}, \mathbf{r}, t)$
в результате реакций деления ядер и рассеяния. Используя индикатрису реакции деления 
или рассеяния $w(E' \rightarrow E, \mathbf{\Omega}\mathbf{\Omega'}, \mathbf{r}, t)$ и 
соответствующее ей дифференциальное сечение рассеяния 
$\Sigma(E' \rightarrow E, \mathbf{\Omega}\mathbf{\Omega'}, \mathbf{r}, t) = 
\frac{1}{2\pi}\Sigma(E', \mathbf{r}, t) w(E' \rightarrow E, 
\mathbf{\Omega}\mathbf{\Omega'}, \mathbf{r}, t)$,
для собственного источника нейтронов можно записать выражение (под $f, s$ мы понимаем 
либо индекс $f$, либо $s$, причем первый из них соответствует реакциям деления, 
а второй --- рассеяния):
\begin{align}
	& q^{f, s}(\varphi) = \iint \nu^{f, s}(E', \mathbf{r}, t) 
		\Sigma^{f, s}(E' \rightarrow E, \mathbf{\Omega}\mathbf{\Omega'}, \mathbf{r}, t) 
		\varphi(E', \mathbf{\Omega'}, \mathbf{r}, t)dE'
		d\mathbf{\Omega'} \label{collision-int} \\
	& q^{f, s}(\varphi) = \frac{1}{2\pi} \iint \nu^{f, s}(E', \mathbf{r}, t) \Sigma^{f, s}(E', \mathbf{r}, t) 
		w^{f, s}(E' \rightarrow E, \mathbf{\Omega}\mathbf{\Omega'}, \mathbf{r}, t) 
		\varphi(E', \mathbf{\Omega'}, \mathbf{r}, t)dE'
		d\mathbf{\Omega'}  
		% добавим штрихованную нумерацию
		\tag{\ref{collision-int}$'$} \label{collision-int-ind}
\end{align}
В вышеприведенном уравнении $\nu^{f, s}(E', \mathbf{r}, t)$ обозначает среднее число 
вторичных нейтронов, испускаемых в единичном акте взаимодействия, а
$\eta = \mathbf{\Omega}\mathbf{\Omega'} = \mu\mu' + 
	\sqrt{1-\mu^2}\sqrt{1-\mu'^2}\cos (\alpha - \alpha')$ --- 
косинус угла рассеяния. 
Функция собственного источника $q(\varphi)$ характеризиует скорость появления нейтронов с 
энегией $E$ и направлением движения $\mathbf{\Omega}$ в результате убыли нейтронов из 
других пучков $(E', \mathbf{\Omega'})$. Множитель $\frac{1}{2\pi}$ добавлен в выражение 
для дифференциального сечения для нормировки индикатрисы: 
% запишем саму нормировку
$\int\limits_{-1}^1 \! \int\limits_0^{\infty} 
	w^{f, s}(E' \rightarrow E, \eta, \mathbf{r}, t)dEd\eta = 1$. 

Уравнение \eqref{trans-eq} называют \textbf{характеристической формой} уравнение переноса. 
Расписав производную по $l$, можно получить его \textbf{основную форму}:
% здесь мы раскрыли общую форму - получили основную
\begin{equation}\label{main-form}
	\frac{1}{v}\frac{\partial \varphi}{\partial t} + \Omega^i\frac{\partial \varphi}{\partial r^i} + 
	\Sigma \varphi = q(\varphi) + q^{ext}
\end{equation}

\subsection{Граничные условия}
Для постановки разрешимой задачи, на функцию $\varphi(E, \mathbf{\Omega}, \mathbf{r}, t)$ 
необходимо наложить условия на внешней границе области $V$. 
Фундаметальное решение на пучках нейтронов, движущихся внуть объема вещества, 
удовлетворяет следующему соотношению:
% здесь записана сумма падающего и отраженного потоков
\begin{equation} \label{boundary-cond}
	\left. \varphi(E, \mathbf{\Omega}, \mathbf{r_{\Gamma}}, t) 
	\right|_{\mathbf{n\Omega} < 0} = 
	% падающий из вне поток
	\varphi^{ent}(E, \mathbf{\Omega}, \mathbf{r_{\Gamma}}, t) \theta(-\mathbf{\Omega n}) +
	% отраженный поток, записанный через дифференциальное сечение отражения
	\iint\limits_{\mathbf{n\Omega'} > 0}
	G(E', \mathbf{\Omega'} \rightarrow \mathbf{\Omega}, 
	  \mathbf{r_{\Gamma}}, t) \varphi(E, \mathbf{\Omega'}, 
	  \mathbf{r_{\Gamma}}, t) d\mathbf{\Omega'}dE'
\end{equation}
где $\mathbf{n}$ есть вектор внешней нормали к границе поверхности. Фактически, 
уравнение \eqref{boundary-cond} говорит нам, что нейтроны, движущиеся в глубь --- это 
падающий внешний пучок $\varphi^{ent}(E, \mathbf{\Omega}, \mathbf{r_{\Gamma}}, t)$ 
и отраженные от границы нейтроны 
($G(E', \mathbf{\Omega'} \rightarrow \mathbf{\Omega}, \mathbf{r_{\Gamma}}, t)$ --- 
дифференциальное сечение отражения). Данное условие ставится на гладких участках границы, 
где определен вектор нормали $\mathbf{n}$. На функцию распределения нейтронов, покидающих 
объем, никаких условий не накладывется.

Если учесть только случаи диффузного и зеркального отражения, функцию
$G(E', \mathbf{\Omega'} \rightarrow \mathbf{\Omega}, \mathbf{r_{\Gamma}}, t)$ 
\textit{можно аппроксимировать} таким выражением:
% расписываем дифференциальное сечение отражения
\begin{equation} \label{reflection}
	G_m(E, \mathbf{\Omega'} \rightarrow \mathbf{\Omega}, \mathbf{r_{\Gamma}}) = \rho
	\left[ 
	\underbrace{\varepsilon \delta (\mathbf{\Omega} - \mathbf{\Omega'} + 2(\mathbf{\Omega' n})\mathbf{n})}_{mirror} + 
	\underbrace{(1-\varepsilon ) \frac{\theta(\mathbf{\Omega' n})}{2\pi}}_{diffusion} 
	\right] \delta(E'-E) 
	\theta(-\mathbf{\Omega n})
\end{equation}

Как видно из данной формулы, $\rho$ есть полный коэффициент отражения, причем 
$\varepsilon$ --- описывает его зеркальную составляющую, 
а $1-\varepsilon$ --- диффузную часть. Сомножитель
$\delta(E' - E)$ учитывает, что при отражении энергия частиц не меняется.
Запишем в приближении \eqref{reflection} граничное условие \eqref{boundary-cond}:
% подставляем дифференциальное сечение отражения в граничное условие
\begin{multline}\label{reflection-cond}
	\left. \varphi(E, \mathbf{\Omega}, \mathbf{r_{\Gamma}}, t) \right|_{\mathbf{n\Omega} < 0} = 
	\varphi^{ent}(E, \mathbf{\Omega}, \mathbf{r_{\Gamma}}, t) \theta(-\mathbf{\Omega n}) + \\
	\rho
	\left[ 
	\varepsilon \varphi (E, \mathbf{\Omega} - 2(\mathbf{\Omega n})\mathbf{n}, \mathbf{r_{\Gamma}}, t) +  
	\frac{1-\varepsilon}{2\pi} \int\limits_{4\pi} \theta(\mathbf{\Omega'n}) 
	\varphi(E, \mathbf{\Omega'}, \mathbf{r_{\Gamma}}, t) d\mathbf{\Omega'}
	\right]  
	\theta(-\mathbf{\Omega n})
\end{multline}

\subsection{Типы задач, решаемых с помощью уравнения переноса}
Несмотря на то, что в данной работе преимущественно будет уделено внимание стационарному
режиму для уравнения \eqref{main-form}, полезно ознакомиться со всеми постановками 
задач, часто возникающими в практических приложениях.

\subsubsection{Нестационарная задача} 
Из вида уравнения \eqref{main-form} ясно, что в самом общем случае, помимо граничного 
условия, необходимо также знать вид функции распределения 
$\varphi(E, \mathbf{\Omega}, \mathbf{r}, t)$ в начальный момент времени $t_0$. 
Поэтому нестационарная задача для уравнения \eqref{main-form} записывается таким образом: 
для всех 
$0<E<\infty$, $\mathbf{\Omega}\in 4\pi$, $\mathbf{r}\in V$, $t_0 \leqslant t < T$, 
найти решение уравнение переноса, удовлетворяющее как граничным условиям 
\eqref{boundary-cond} или \eqref{reflection-cond}, так и начальному условию:
\[
\left. \varphi(E, \mathbf{\Omega}, \mathbf{r}, t) \right|_{t=t_0} = 
	\phi_0(E, \mathbf{\Omega}, \mathbf{r}).
\]

Представленная задача имеет большое значение при моделировании переходных процессов, 
когда пытаются определить, насколько быстро реактор после резкого увеличения мощности
возвратится в требуемое критическое состояние. Однако, в рассматриваемом случае 
необходимо так же учитывать влияние температурных эффектов на сечения реакции, 
что еще больше усложняет расчет \cite[p.~7]{agoshkov}.

\subsubsection{Стационарная задача}
В случае стационарной задачи считается, что коэффициенты уравнения, а также сторонние 
источники и дифференциальное сечение отражения 
$G(E', \mathbf{\Omega'} \rightarrow \mathbf{\Omega}, \mathbf{r_{\Gamma}}, t)$ 
от времени $t$ не зависят. Поэтому, уравнение переноса \eqref{main-form} значительно 
упрощается:
\begin{equation}\label{stationary-form}
	\Omega^i\frac{\partial \varphi}{\partial r^i} + \Sigma \varphi = q(\varphi) + q^{ext}
\end{equation}
Как и ранее, уравнение \eqref{stationary-form} необходимо рассматривать вместе с 
граничными условиями \eqref{boundary-cond} или \eqref{reflection-cond}. 
Тем не менее, стационарная задача уже не включает в себя начальное условие.

Важно отметить, что стационарная задача может не иметь решения. 
Действительно, представим себе материал, в котором активно протекает процесс 
радиоактивного распада с испусканием большого количества вторичных нейтронов 
$\nu^f(E, \mathbf{r}, t)$. 
Частицы покидают область либо за счет вылета за границы образца, 
либо за счет реакций $\alpha$, $\beta$, $\gamma$ распада. 
При большом коэффициенте рождения нейтронов, описанные процессы не смогут остановить
самоподдерживающийся рост цепной реакции. Как следствие, стационарное решение не будет 
существовать. В случае, если решение существует, то оно называется 
\textbf{подкритическим режимом} цепной реакции.

Важность стационарной задачи определяется тем, что она является основой для 
анализа следующих двух классов моделей: \textbf{квазистационарной} и 
\textbf{экспоненциальной}.

\subsubsection{Квазистационарная задача}
Заметим, что несмотря на то, что стационарная задача решается куда проще нестационарной, 
она имеет существенный недостаток: например, с помощью нее нельзя учесть эффект выгорания 
ядерного топлива в реакторе (ведь мы считаем все параметры задачи независящими от 
времени). Однако, в некоторых случаях в уравнении переноса все равно можно пренебречь 
членом $\frac{1}{v}\frac{\partial \varphi}{\partial t}$, 
особенно когда коэффициенты уравнения \eqref{main-form} достаточно медленно меняются со 
временем. В таких случаях уравнение типа \eqref{stationary-form} можно решать на каждом 
промежутке $[t, t+\Delta t]$ в отдельности (на каждом коротком промежутке считаем задачу 
стационарной). 

Такой подход называется \textbf{квазистационарным} и условия его применимости описываются 
соотношением:
\[
t_V = \frac{L}{v} \ll T
\]
Это условие означает, что характерное время пролета нейтронов через объем $t_V$ образца 
много меньше характерного времени $T$ изменения коэфиициентов уравнения \eqref{main-form}. 

С помощью квазистационарных задач можно моделировать широкий круг задач, начиная от 
кинетики и динамики реакторов и заканчивая проектированием защиты от излучения и 
диагностики объектов.

\subsubsection{Экспоненциальная задача}
Как и в предыдущем случае, временной весь временной интервал разбивается точками 
$t_k, k=1, 2, \dots$ на отрезки с длинной $\Delta t_k = t_k - t_{k-1}$. 
На каждом таком отрезке решаем нестационарную задачу с 
помощью замены 
функции распределения на следующую:
\[
	\varphi(e, \mathbf{\Omega}, \mathbf{r}, t) \approx e^{\lambda_k(t-t_{k-1})}\psi_k(E, \mathbf{\Omega}, \mathbf{r})
\]

\[
	t_{k-1} \leqslant t \leqslant t_k, k=1, 2, \dots
\]
где функция $\lambda_k=\lambda_k(E, \mathbf{r})$ --- принимается кусочно-постоянной на 
каждом временном интервале $\Delta t_k$ и медленно меняющейся при изменении аргументов 
$k, \mathbf{r}$. Данная подстановка (после взятия производных) приходит уравнение 
\eqref{main-form} к виду:
% основное уравнение на экспоненциальную задачу
\begin{equation} \label{exp-form}
	\Omega^i \frac{\partial \psi_k}{\partial r^i} + \left(\frac{\lambda_k}{v} + \Sigma\right)
	\psi_k \approx q(\psi_k) + q^{ext}e^{-\lambda_k(t-t_{k-1})}
\end{equation}
Полученное уравнение является \textbf{квазистационарным} и для его решения 
применим метод, описанный выше. 
Из физического смысла также следует такое условие: 
$\frac{\lambda_k}{v} + \Sigma > 0$, ограничивающее коэффициент $\lambda_k$. 

Стоит отметить тот факт, что так задача \eqref{exp-form} является квазистационарной, 
накладывает соотвествующие условия на коэффициенты уравнения:
\begin{enumerate}
	\item Либо сторонние источники малы по сравнению с собственными: 
	$q^{ext}, \varphi^{ent} \ll q^f + q^s$.
	\item Либо на каждом шаге решения задачи выполнено: $t_V=\frac{L}{v} \ll \frac{1}{\lambda_k}$.
\end{enumerate}

Экспоненциальное приближение часто бывает полезно при расчете импульсного, скачкообразного
режима реактора, когда он близок к аварийному состоянию. 
Следует отметить, что исследование подобных
ситуаций особенно важно для изучения вопросов безопасности, поэтому при описании таких явлений желательно использовать как можно более точные математические модели 
\cite[p.~6]{agoshkov}.

\subsubsection{Задача на собственные значения}
Рассмотрим данную задачу на примере экспоненциальной задачи, в которой параметр 
$\lambda$ --- свободный, а сторонние источники нулевые: 
$q^{ext} \approx \varphi^{ent} \approx 0$. 
В этом случае уравнение \eqref{exp-form} записывается в виде:
\[
	v\left(-\Omega^i\frac{\partial \psi}{\partial r^i} - \Sigma\psi_k + q(\psi) \right)= \lambda\psi
\]
Из вида для собственного источника \eqref{collision-int} можно заключить, что интегральный 
функционал $q(\psi)$ является линейным по $\psi$, поэтому в качестве линейного оператора 
здесь выступает 
$\hat{L} = v\left(-\Omega_i\frac{\partial}{\partial r^i} - \Sigma + q\right)$. 
Множитель $v$ добавлен в выражение для $\hat{L}$, чтобы коэффициент $\frac{1}{\lambda}$
имел смысл времени релаксации. Выберем минимальное собственное $\lambda_0$. Возможны три 
варианта:
\begin{enumerate}
	\item $\lambda_0 > 0$ --- размер объекта превышает критический, количество нейтронов
	в объеме экспоненциально возрастает (атомная бомба).
	\item $\lambda_0 = 0$ --- \textbf{критический режим}, деление ядер протекает стационарно (режим ядерного реактора).
	\item $\lambda_0 < 0$ --- экспоненциально затухающий режим цепной реакции 
	(\textbf{подкритический режим}). В данном режиме стационарность может поддерживаться 
	лишь сторонними источниками.
\end{enumerate}

Отсюда ясно, что задача на собственные значения дает ответ на вопрос: 
<<При каких параметрах системы возможна самоподдерживающая цепная реакция?>>, 
что очевидно, объясняет ее важность в инженерных приложениях.

\subsection{Метод моментов}
В ряде случаев полезно работать не с самой функцией распределения 
$\varphi(E, \mathbf{\Omega}, \mathbf{r}, t)$, а с её моментами. 
Дело в том, что в задачах, где $\varphi(\mathbf{\Omega})$ почти изотропна, 
главный вклад в распределение будут давать моменты не выше 2--ого порядка 
(этого обычно достаточно для практических расчетов). 
Поэтому, для хранения $\varphi(\mathbf{\Omega})$ в памяти компьютера может 
потребоваться значительно меньше памяти, чем это было бы при стандартном разбиении.
При учете моментов не выше 2-ого порядка количество членов разложения будет равно 10. 
В разработанной мной схеме используется решетка с 30-ю направлениями дискетизации 
по углам, поэтому при хранении моментов достигается \textit{троекратный} выигрыш по 
объему используемой компьютером памяти). 

Введем необходимые определения. Угловыми моментами ранга $n$ функции распределения 
называют следующие тензоры:
\begin{equation} \label{tensor-moment}
	\Phi^{(n)}_{ijk\dots}(E, \mathbf{r}, t) = 
	\int\limits_{4\pi}\underbrace{\Omega_i\Omega_j\Omega_k\dots}_{n}
	\varphi(\mathbf{\Omega}, \mathbf{r}, t)d\mathbf{\Omega}
\end{equation}
Из определения видно, что этот тензор является симметричным по любой паре индексов, 
поэтому число независимых компонент в нем есть $\frac{1}{2}(n+2)(n+1)$.
Используя угловые моменты и сферические тензоры Лежандра, саму функцию распределения можно разложить в ряд по формуле:
\begin{equation} \label{decomposition}
	\varphi(E, \mathbf{\Omega}, \mathbf{r}, t) = \frac{2n+1}{4\pi}
	\sum\limits_{n=0}^{\infty} P_{(n)}^{ijk\dots}(\mathbf{\Omega})\Phi_{ijk\dots}^{(n)}(E, \mathbf{r}, t)
\end{equation}
Коэффициенты ряда --- это моменты $\Phi^{(n)}_{ijk\dots}$, а в качестве базисных функций 
выбраны сферические тензоры Лежандра (смотри таблицу~\ref{tensor-table}). 

\begin{table}[h]
\begin{center}
\caption{Примеры сферических тензоров.} 
\label{tensor-table}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
	\hline
	\rowcolor[rgb]{0.8, 1, 0.1} n & Многочлен Лежандра & Сферический тензор \\ [1.5ex]
	\hline
	\hline
	0 & $P_0(\mu) = 1$ & $P_0({\mathbf{\Omega}) = 1}$ \\ [1.5ex]
	\hline
	1 & $P_1(\mu)=\mu$ & $P_1^i(\mathbf{\Omega})=\Omega^i$ \\ [1.5ex]
	\hline
	2 & $P_2(\mu) = \frac{3}{2}\mu^2 - \frac{1}{2}$ & $P_2^{ij}(\mathbf{\Omega}) = 
					\frac{3}{2}\Omega^i\Omega^j - \frac{1}{2}\delta^{ij}$ \\ [1.5ex]
	\hline
	3 & $P_3(\mu) = \frac{5}{2}\mu^3 - \frac{3}{2}\mu$ & $P_3^{ijk}(\mathbf{\Omega}) = 
					\frac{5}{2}\Omega^i\Omega^j\Omega^k - \frac{3}{2} \frac{\Omega^i\delta^{jk} + 
					\Omega^j\delta^{ik} + \Omega^k\delta^{ij}}{3}$ \\ [1.5ex]
	\hline
	\multirow{2}{*}{4} & 
	\multirow{2}{*}{$P_4(\mu) = \frac{35}{8}\mu^4 - \frac{15}{4}\mu^2 + \frac{3}{8}$} & 
	$P_4^{ijkl}(\mathbf{\Omega}) = 
					\frac{35}{8}\Omega^i\Omega^j\Omega^k\Omega^l - 
					\frac{15}{4}\frac{\Omega^i\Omega^j\delta^{kl} + 
					 				  \Omega^i\Omega^k\delta^{jl} + 
					 				  \Omega^i\Omega^l\delta^{jk}}{6}$ \\ [1.3ex]
	& &  $-\frac{15}{4}\frac{\Omega^j\Omega^k\delta^{il} + 
							 \Omega^j\Omega^l\delta^{ik} + 
							 \Omega^k\Omega^l\delta^{ij}}{6} + 
		  \frac{3}{8}\frac{\delta^{ij}\delta^{kl} + 
		  				   \delta^{ik}\delta^{jl} + 
		  				   \delta^{il}\delta^{jk}}{3}$ \\ [1.3ex]
	\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Как и тензор момента, сферический тензор Лежандра является симметрическим и представляет
собой линейную комбинацию произведений компонент вектора $\mathbf{\Omega}$ и символа 
Кронекера. Коэффициенты при одночленах совпадают с соответствующими коэффициентами 
многочлена Лежандра. Иными словами, слагаемое $a_k \eta^k$ из многочлена Лежандра 
$n$-ой степени при переходе к сферическому тензору преобразуется следующим образом: 
% define new type of sum
\def\primesum{\mathop{\lefteqn{\sum\nolimits^\prime}{\sum} }}
\[
	a_k \eta^k \mapsto \frac{a_k}{\sigma(n, k)}\primesum_{(i_1, i_2, \dots, i_n) \in \mathfrak{S}_n} 
	\Omega^{i_1}\Omega^{i_2}\dots\Omega^{i_k} 
	\delta^{i_{k+1} i_{k+2}} \delta^{i_{k+3} i_{k+4}} \dots \delta^{i_{n-1} i_{n}}
\]
В этой формуле штрих означает, что в сумме нет повторяющихся слагаемых, а запись 
\newline $(i_1, i_2, \dots, i_n) \in \mathfrak{S}_n$ указывает на то, что индексы 
$i_1, i_2, \dots, i_n$ --- это перестановка чисел $\{1, 2, \dots, n\}$. Все выражение 
затем нормируется на $\sigma(n, k)$ --- число слагаемых в сумме. Количество таких 
комбинаций легко найти: выбрать $k$ индексов из $n$ возможных для описания произведения 
$\Omega^{i_1}\Omega^{i_2}\dots\Omega^{i_k}$ можно $C_n^k$ способами, а образование 
произведения Кронекеровских дельт требует разбиения $n-k$ чисел по парам --- 
еще $(n-k-1)!!$ вариантов. 
В итоге: $\sigma(n, k) = C_n^k (n-k-1)!! = 
	\frac{n!}{k!\left(\frac{n-k}{2}\right)! 2^{\frac{n-k}{2}}}$ способов 
(напомним, что $n$ и $k$ --- одинаковой четности).

Следует отметить, что сферический тензор составлен таким образом, чтобы его свертка
по любой паре индексов равнялась нуля: 
$\delta^{ij}P_n^{ijkl\dots}=\delta^{jk}P_n^{ijkl\dots}=0$.
Свертка же с единичным вектором $\mathbf{\Omega}$ даёт тензор на ранг ниже: 
$\Omega_kP_n^{ijkl\dots}=P_{n-1}^{ijl\dots}$.

После краткого введения в угловые моменты, можно перейти к формулировке уравнения 
переноса в тензорном виде. Следуя работе \cite{shilkov}, воспользуемся формулой 
\eqref{collision-int-ind} для функции собственных источников и подставим в нее 
разложение индикатрисы в ряд по полиномам Лежандра:
\begin{equation*}
	w^{f, s}(E' \rightarrow E, \eta, \mathbf{r}) = 
		\sum_n \frac{2n+1}{2} P_n({\eta})w_n^{f, s}(E' \rightarrow E, \mathbf{r})
\end{equation*}
\begin{equation*}
	w_n^{f, s}(E' \rightarrow E, \mathbf{r}) = 
		\int \limits_{-1}^1w^{f, s}(E' \rightarrow E, \eta, \mathbf{r})P_n(\eta)d\eta
\end{equation*}
После подстановки в \eqref{collision-int-ind} будем иметь:
\begin{equation}\label{collision-int-sub}
	q^{f, s}(\varphi) = \frac{2n+1}{4\pi} 
		\sum_n \iint \nu^{f, s}(E', \mathbf{r}) \Sigma^{f, s}(E', \mathbf{r}) w_n^{f, s}(E' \rightarrow E, \mathbf{r}) 
					 P_n(\mathbf{\Omega} \mathbf{\Omega'}) \varphi(E', \mathbf{\Omega'}, \mathbf{r}) dE' d\mathbf{\Omega'}
\end{equation}
В данном выражении только 2 последних сомножителя зависят от угла, 
выполним для них интегрирование по $\mathbf{\Omega'}$. Для этого представим полином в виде 
\[
P_n(\mathbf{\Omega}\mathbf{\Omega'}) = \sum \limits_{p=0}^n a_p 
	\Omega^{i_1}\Omega_{i_1}' \Omega^{i_2}\Omega_{i_2}' \dots \Omega^{i_p}\Omega_{i_p}'.
\] 
По определению углового момента \eqref{tensor-moment}, 
интеграл \eqref{collision-int-ind} равняется:
\begin{multline}\label{angular-int}
	\int_{4\pi} P_n(\mathbf{\Omega} \mathbf{\Omega'})\varphi(E', \mathbf{\Omega'}, 
	\mathbf{r})d\mathbf{\Omega'} = 
	\sum \limits_{p=0}^n a_p \Omega^{i_1}\Omega^{i_2}\dots\Omega^{i_p} 
	\int_{4\pi} \varphi(E', \mathbf{\Omega'}, \mathbf{r}) 
	\Omega_{i_1}'\Omega_{i_2}'\dots\Omega_{i_p}' d\mathbf{\Omega'} = \\
	= \sum \limits_{p=0}^n a_p \Omega^{i_1}\Omega^{i_2}\dots\Omega^{i_p} 
	\Phi^{(n)}_{i_1 i_2 \dots i_p}(E', \mathbf{r}) 
	= P_{(n)}^{i_1 i_2 \dots i_n}(\mathbf{\Omega}) 
	\Phi^{(n)}_{i_1 i_2 \dots i_p}(E', \mathbf{r})
\end{multline}
Последнее равенство прямо следует из определения сферического тензора и того факта, 
что при свертке с $\delta^{ij}$ 
тензор моментов $\Phi^{(n)}_{ijkl\dots}(E, \mathbf{r})$ понижается на два ранга:
\[
	\delta^{ij} \Phi^{(n)}_{ijkl\dots}(E, \mathbf{r}) = \int \limits_{4\pi} 
	\underbrace{\delta^{ij}\Omega_i \Omega_j}_{\bigl|\mathbf{\Omega}\bigr|=1}
	\Omega_k\Omega_l\dots\varphi(E, \mathbf{\Omega}, \mathbf{r}, t)d\mathbf{\Omega} = 
	\Phi^{(n-2)}_{kl\dots}(E, \mathbf{r}).
\]
Наконец, подставив найденный интеграл \eqref{angular-int} в выражение для источника 
\eqref{collision-int-ind}, мы получим разложение источника в ряд по моментам функции 
распределения:
\begin{equation} \label{source-decomposition}
	q^{f, s}(\varphi) = \sum_n \frac{2n+1}{4\pi}P_{(n)}^{ijk\dots}(\mathbf{\Omega})\int\limits_0^{\infty}
	\nu^{f, s}(E', \mathbf{r})\Sigma^{f, s}(E', \mathbf{r})
	w_n^{f, s}(E' \rightarrow E, \mathbf{r})\Phi^{(n)}_{ijk\dots}(E', \mathbf{r}) dE'
\end{equation}

При делении атомного ядра нейтроны испускаются почти изотропно, поэтому формулу 
\eqref{source-decomposition} можно значительно упростить. Оставим в формуле для разложения 
индикатрисы только нулевой член:
$w^{f}_0(E \rightarrow E, \mathbf{r}) \approx \chi(E, \mathbf{r})$, 
где $\chi(E, \mathbf{r})$ --- спектр нейтронов при делении. 
В этом приближении собственный источник принимает вид:
\begin{equation} \label{fission-source}
	q^f(\varphi) \approx \frac{\chi(E, \mathbf{r})}{4 \pi} \int \limits_0^{\infty} 
	\nu^f(E', \mathbf{r}) \Sigma^f(E', \mathbf{r}) \Phi^0(E', \mathbf{r}) dE'
\end{equation}

Соотношений \eqref{source-decomposition} и \eqref{fission-source} будет достаточно для 
дальнейшей работы, однако полезно также получить из уравнения переноса соотношение между
угловыми моментами. Умножая \eqref{main-form} последовательно на 
$1, \Omega_i, \Omega_i \Omega_j, \dots$ и интегрируя по $\mathbf{\Omega}$, 
получим такую систему:
\begin{equation}
\begin{cases}\label{tensor-form}
	\frac{1}{v}\frac{\partial \Phi^{(0)}}{\partial t} + 
	\frac{\partial \Phi^{(1)}_i}{\partial r^i} + \Sigma \Phi^{(0)} = Q^{(0)} \\
	\frac{1}{v}\frac{\partial \Phi^{(1)}_i}{\partial t} + 
	\frac{\partial \Phi^{(2)}_{ij}}{\partial r^j} + \Sigma \Phi^{(1)}_i = Q^{(1)}_i \\ 
	\frac{1}{v}\frac{\partial \Phi^{(2)}_{ij}}{\partial t} + 
	\frac{\partial \Phi^{(3)}_{ijk}}{\partial r^k} + \Sigma \Phi^{(2)}_{ij} = Q^{(2)}_{ij} \\
	\dots
\end{cases}
\end{equation}
Здесь $Q^{(0)}, Q^{(1)}_i, Q^{(2)}_{ij}, \dots$ представляют собой моменты источника, 
они даются выражениями:
\begin{equation*}
	Q^{(0)}(E, \mathbf{r}, t) = \int\limits_{4\pi} q(\varphi(E, \mathbf{\Omega}, \mathbf{r}, t))d\mathbf{\Omega} = 
	\chi(E, \mathbf{r}, t)F(\mathbf{r}, t) + 
	\int \limits_0^{\infty} \nu^s \Sigma^s(E', \mathbf{r}, t)
		 w_0^s(E' \rightarrow E, \mathbf{r}, t)\Phi^{(0)}(E', \mathbf{r}, t)dE'
\end{equation*}
\begin{equation*}
	Q^{(1)}_i(E, \mathbf{r}, t) = \int\limits_{4\pi} \Omega_i q(\varphi(E, \mathbf{\Omega}, \mathbf{r}, t))d\mathbf{\Omega} = 
	\int\limits_0^{\infty} \nu^s \Sigma^s(E', \mathbf{r}, t)
		w_1^s(E' \rightarrow E, \mathbf{r}, t) \Phi^{(1)}_i(E', \mathbf{r}, t)dE'
\end{equation*}
\begin{multline*}
	Q^{(2)}_{ij}(E, \mathbf{r}, t) = \int\limits_{4\pi} \Omega_i\Omega_j 
	q(\varphi(E, \mathbf{\Omega}, \mathbf{r}, t))d\mathbf{\Omega} = 
	Q^{(0)}(E, \mathbf{r}, t)\frac{\delta_{ij}}{3} + \\
	+ \int\limits_0^{\infty}\nu^s\Sigma^s(E', \mathbf{r}, t)
	w_2(E' \rightarrow E, \mathbf{r}, t) \left[\Phi^{(2)}_{ij}(E', \mathbf{r}, t) - \Phi^{(0)}(E', \mathbf{r}, t)
	\frac{\delta_{ij}}{3}\right]dE'.
\end{multline*}

\subsection{Особенности нейтронных сечений}

\begin{figure}[h]
	\centering{\includegraphics{cross_section.jpg}}
	\caption{Нейтронные резонансные сечения в зависимости от энергии 
	(в барн) из работы \cite{block}.}
	\label{cross-sections}
\end{figure}

Нейтроны имеют важное значение в процессе получения ядерной энергии и в ядерных реакциях. 
Действительно, в отличие от заряженных частиц (протонов и электронов), нейтрон не 
испытывает сил отталкивания и притяжения со стороны положительно заряженного атомного 
ядра. Именно поэтому даже относительно медленные нейтроны могут проникнуть в область 
взаимодействия с атомным ядром и в некоторых случаях разрушить его. 
Согласно одной из моделей \cite[p.~268]{blatt}, сближение нейтрона с ядром может 
привести к образованию так называемого \textbf{составного ядра} (ядро + нейтрон). 
После этого захвата ядро находится в возбужденном состоянии и снять это возбуждение оно 
может следующими способами:
\begin{enumerate}
	\item $n + A \rightarrow A' \rightarrow A'' + k \times n, k=1, 2, 3, \dots$ --- 
	реакция деления ядра 
	на два (реже --- несколько) осколка. Наряду с образованием осколков, деление 
	сопровождается выделением энергии;
	\item ядро может упруго рассеять нейтрон с потерей энергии (\textit{резонансное 
	упругое рассеяние});
	\item ядро может неупруго рассеять нейтрон с большей потерей энергии 
	(\textit{нерезонансное упругое рассеяние} --- в этом случае часть энергии нейтрона
	идёт на возбуждение уровней ядра);
	\item возможно также испускание нескольких нейтронов в \textit{реакции умножения};
\end{enumerate}	

Помимо описанных выше, существуют так же реакции <<гибели>> нейтронов при их 
взаимодействии с веществом. Составное ядро может снять возбуждение, испустив:
\begin{enumerate}
	\item $\gamma$-квант: $n + A \rightarrow A' \rightarrow A'' + \gamma$;
	\item электрон или позитрон в реакции $n + A \rightarrow A' \rightarrow A'' + e^{\mp}$;
	\item $\alpha$-частицу: $n + A \rightarrow A' \rightarrow A'' + \alpha$.
\end{enumerate}
Процесс взаимодействия нейтрона с веществом неразрывно связан с внутренним 
расположением квантовых уровней ядра. Поэтому зависимость сечения захвата от кинетической 
энергии нейтрона $E$ имеет большое число резонансов. Область резонансов для тяжелых ядер 
простирается от $0.5 eV$ до $1keV$, а в случае легких ядер это число может достигать 
нескольких $MeV$. Что касается ширины резонансов, то для тяжелых ядер они имеют порядок 
$1eV$, а для легких и средних в свою очередь $\approx 1keV$. 

На рисунке~\ref{cross-sections} показан вид резонасных кривых как для тяжелых, 
так и для легких ядер.
% показывает вышеописанные особенности резонансных кривых

На практике часто приходится находить сечение взаимодействия через экспериментально 
определяемые параметры резонанса. В простейшем случае это можно сделать с помощью 
\textit{одноуровневого приближения Брейта-Вигнера}, более сложными моделями являются: 
формулы Рича-Мура и Адлер-Адлера, а также многоуровневое приближение Брейта-Вигнера. 

Так как резонансы нейтронных сечений в случаях средних и тяжелых ядер являются очень 
узкими, необходимо выбирать большое количество точек разбиения энергетического интервала 
для точного описания спектра (иначе сечения на соседних отрезках разбиения будут 
отличаться на несколько порядков). Вышеописанные особенности делают многоскоростную
задачу существенно сложнее и требуют создания передовых численных методов. Однако,
их рассмотрение выходит за рамки данной работы.
